\section{Logique séquentielle en VHDL}

\subsection{Description comportementale}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Description comportementale en VHDL}
  Contrairement à ce qu'on a fait jusqu'à présent pour la logique combinatoire, on \emph{n'instancie pas} de bascules D.
  \vfill
  On utilise une construction du VHDL, les \vhdl{PROCESS}, qui permettent de décrire le \emph{comportement} d'une partie du circuit.
  \vfill
  C'est le synthétiseur (étape de synthèse) qui \emph{infèrera} les bascules nécessaires.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \inputminted{vhdl}{vhdl/process.vhd}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [flipflop DFFrstn] (DFF) {};
        \node [anchor=south west] at (DFF.pin 6) {$b$};
        \node [anchor=south east] at (DFF.pin 1) {$a$};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Construction d'un \texttt{PROCESS}}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \inputminted{vhdl}{vhdl/process.vhd}      
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{minted}{vhdl}
PROCESS (liste de sensibilité)
BEGIN
  -- corps du process
END PROCESS;
\end{minted}
  Un \vhdl{PROCESS} peut être \emph{vu comme un petit ``programme''}, exécuté dès qu'un des signaux de la \emph{liste de sensibilité} change de \emph{valeur}.
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{attention}
    On ne fera que des \vhdl{PROCESS} \emph{séquentiels} dans ce cours, dont la liste de sensibilité incluera seulement :
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{itemize}
        \item un signal d'horloge \emph{obligatoire},
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{itemize}
        \item un signal de reset \emph{optionnel}.
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
    \begin{center}
      On ne fera \emph{pas de \vhdl{PROCESS} combinatoires !}
    \end{center}
  \end{attention}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{``Exécution'' d'un process}
  Si l'un des signaux de la liste de sensibilité \emph{change}, le \vhdl{PROCESS} est ``exécuté''.
  \vfill
  Les signaux affectés à l'intérieur prennent leur valeur \emph{à la fin} de l'exécution.\\
  Les deux descriptions suivantes sont \emph{équivalentes} :  
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.45\textwidth}
\begin{minted}{vhdl}
PROCESS (clk)
BEGIN
  IF rising_edge(clk) THEN
    a <= b;
    a <= c;
  END IF;
END PROCESS;
\end{minted}      
    \end{column}
    \begin{column}{0.45\textwidth}
\begin{minted}{vhdl}
PROCESS (clk)
BEGIN
  IF rising_edge(clk) THEN
    a <= c;
  END IF;
END PROCESS;
\end{minted}            
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Sérialiseur en VHDL}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.55\textwidth}
      \inputminted[lastline=18, fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/serialiseur.vhd}
    \end{column}%
    \begin{column}{0.455\textwidth}
      \inputminted[firstline=19, fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/serialiseur.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Désérialiseur en VHDL}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.57\textwidth}
      \inputminted[lastline=16, fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/deserialiseur.vhd}
    \end{column}%
    \begin{column}{0.435\textwidth}
      \inputminted[firstline=18, fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/deserialiseur.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Compteur synchrone de 0 à 3 en VHDL}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.67\textwidth}
      \inputminted[firstline=13, fontsize=\small]{vhdl}{vhdl/compteur.vhd}
    \end{column}
    \begin{column}{0.32\textwidth}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{limite}
  Difficile de reconnaître un compteur ici
  \vfill
  On aimerait, comme en programmation classique, disposer de quelques fonctions ``standard''.
\end{limite}

\subsection{Opérateurs arithmétiques en VHDL}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{\insertsubsection}
  En tête :
\begin{minted}{vhdl}
LIBRARY ieee;
USE ieee.std_logic_1164.ALL;
USE ieee.numeric_std.ALL;
\end{minted}
  \vfill
  La bibliothèque \vhdl{numeric_std} fournit les opérateurs suivants :
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item \texttt{+}
      \item \texttt{-}
      \item \texttt{*}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item \texttt{=}
      \item \texttt{>}
      \item \texttt{>=}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item \texttt{/=}
      \item \texttt{<}
      \item \texttt{<=}
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  Pour les utiliser, il faut ``convertir'' le signal (type \vhdl{STD_LOGIC_VECTOR}) en :
  \begin{itemize}
  \item \vhdl{UNSIGNED}
  \item \vhdl{SIGNED}
  \end{itemize}
  puis convertir le résultat en \vhdl{STD_LOGIC_VECTOR} à nouveau.
\end{frame}

\begin{frame}{Compteur synchrone de 0 à 3 en VHDL}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.75\textwidth}
      \inputminted[firstline=18, highlightlines=25, fontsize=\small]{vhdl}{vhdl/compteur_num_std.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Compteurs}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  On peut imaginer de nombreuses variations autour d'un compteur simple :
  \begin{itemize}
  \vfill\item valeur maximale constante,
  \vfill\item valeur maximale donnée en entrée,
  \vfill\item commande de remise à zéro,
  \vfill\item direction de comptage : incrémenter ou décrémenter,
  \vfill\item arrêt en fin de cycle ou rebouclage,
  \vfill\item autorisation de comptage.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Compteur cyclique avec autorisation et direction : entité}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.85\textwidth}
      \inputminted[lastline=21, fontsize=\footnotesize]{vhdl}{vhdl/compteur_opt.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Compteur cyclique avec autorisation et direction : archit.}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.85\textwidth}
      \inputminted[firstline=23, fontsize=\scriptsize]{vhdl}{vhdl/compteur_opt.vhd}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{limite}
  Tous les designs séquentiels vus jusqu'à présents sont assez ``rigides'' et limités.
  \vfill
  On aimerait avoir une méthode de conception généraliste pour les systèmes séquentiels.
  \vfill
  On aimerait que cette méthode soit facile à mettre en œuvre en VHDL.
\end{limite}